【港講動畫】深夜時分，陪你看日本今敏《千年女優》，時空交疊之浪漫追尋

《千年女優》：時空交疊之浪漫追尋，錯置記憶的生命意義

2001年，《千年女優》和《千與千尋》先後上映，前者相較之下絕不遜色，所受的注目卻少得多了。《千與千尋》隱含許多社會隱喻，貫徹宮崎駿理想人文主義的精神；《千年女優》看似描述女性堅守愛情，一意追尋Soulmate的傳統故事，雖扣緊了日本電影發展史脈絡，仍像沒太多豐富意涵，可供發掘。

《千年女優》的故事也許傳統：導演立花源也乃前影星藤原千代子的忠實Fans，以歸還舊物鎖匙為理由，成功約得隱居多年的千代子接受採訪，拍攝紀錄片。千代子回憶往事，原來少女時曾協助受政府追緝的畫家，一見鍾情，他逃亡之際遺下了一條鎖匙，千代子決意要追尋他，交還鎖匙。千代子當了明星，演出各種角色，結婚、離婚，遺失鎖匙後，引退隱居。當她把過去講完，昏迷倒地，最後在醫院安詳逝世。

動畫執導今敏，卻把《千年女優》提煉成精緻藝術的結晶，戲中戲的敘事形式，回憶中時空多重跳躍的詩意美學，表層是追尋愛情的專一，內裡涉及自我理想實現的堅持、記憶與真實的複雜、年老色衰和生命意義等議題。今敏以《千年女優》，將一個常見愛情的「眾裡尋他千度」，昇華作極為動人亮麗，而又具備高度的銀河繁星。

一、錯置記憶，人生真實

看《千年女優》，最令觀者目瞪口呆，又甚為疑惑的，無非是千代子講述過去時，不斷穿插自己拍電影的情節，虛實相生，真假相混，到底哪一部分才是現實呢？

千代子可以是講述她在坐火車北上找愛人時，遇到意外，打開車門，下一秒卻時空跳躍，她變成了古代日本城堡公主的打扮；又或許，千代子最後重拾鎖匙，千方百計往北海道進發，雪地間她竟又化身哥吉拉怪獸電影的博士，沒過幾秒，再當上身穿太空衣的太空人，在宇宙星球的土地，走向畫作⋯⋯

我們要劃出千代子影視，以及影視其外的兩條時間線，並不困難。困難在於，根本無法區分何者為人生，何者為電影，戲如人生，人生如戲，《千年女優》的出色之處，正是精彩地重新演繹這一句老話。

千代子不斷時空跳躍，戲如人生，人生如戲，彼此映照。

今敏曾形容《千年女優》是「謊言鞏固的真實」，由一開始導演採訪千代子，她張口那刻起始，老人臨終回首紅塵的訴說，現實客觀發生的過去，和主觀記憶的選擇，本來已經注定是兩回事了。

回憶本來是很「意識流」，再述「蒙太奇」亦合情合理，導演、攝影師二人直接現身於千代子記憶，不已是明確的提示嗎？別忘了，他們戲謔打鬧，打破「第四面牆」的作用之外，導演更是直接介入千代子的電影作品，擔任要角。導演首次中槍身亡，鏡頭一轉，只見他們二人在採訪的家中，作騎馬貌，不斷呼叫台詞。

也就是說，導演和千代子的對話，其實乃我們看到的電影畫面，他們不止是重複舊事，舊事也在他們的互動中錯置。導演雖未真正從演，但一直在片場默默守候，那份終生守候的心意，明顯影響了千代子回憶的故事。

攝影機的拍攝，導演化身角色介入，不斷提醒觀者，這不是「現實」，而是經鏡頭重新呈現的故事。

為什麼千代子追尋的情人，面目糢糊？那個當下的她，看得清楚，可是後來回想，她卻遺忘了這位追尋一生那誰的樣貌。為什麼時空不斷跳躍，不顯奇怪，反而順理成章？皆因千代子抉擇記憶的主題，以一貫之，執著於尋覓，每個片段皆緊繫其中，串連生命碎片，更趨真實。

《千年女優》看來天馬行空的敘事手法，建基於人性之本。所謂「謊言鞏固的真實」，並非客觀發生的事件，像我們思及往事，再度重述，即使沒有刻意隱瞞、改變，記憶必定因時間、情思而不一樣了。更何況，語言能夠表達得的事物，向來有限。戲中戲的錯置記憶，似乎荒謬，偏偏卻是最貼近人心的真實。

畫家遺失的鑰匙，是《千年女優》最重要的信物。

二、循環時間，物質恆守

千代子講述故事，雖則時空跳躍，時間主體依然是線性行走，順其生命歷程，一步一步直到她息影隱居，接受訪談那刻。假若我們看得細心些，卻會發現，《千年女優》另有一條循環的時間線，如四季周轉，人生輪迴，在動畫中不斷重複。

千代子協助意中人畫家，逃避軍人追捕，在一間小房子內，四周漆黑，孤男寡女共處一室，只有一線月光灑照。其實，兩人由頭到尾都沒什麼曖昧，交談幾句，最關鍵是千代子問及鎖匙，對方告訴她，那是開啟最重要事物的鑰匙，約定將來帶她去看雪，報答救命之恩。

畫家輕輕抬頭，看向房間的小窗戶，明月當空。他對千代子說：「明天才是滿月，可是我更喜歡現在的月亮。滿月之後，月亮就會開始虧缺，再過十四天又會盈滿，直到明天⋯⋯還有希望。」

月盈月缺的象徵，恰恰在千代子追尋的故事模式，反覆出現。千代子講述的每一個電影故事，都和她現實人生互相映照，遇上、分別、追尋、終生未見。溫柔的古代公主，主公被害，披上戰甲殺敵；有如火影的女忍者，攔截官兵劫囚，終是中伏；頗受歡迎的藝妓，不斷哭叫，希望再見他一次；年輕的女學生，因包袱犯人，政治犯收監；哭泣的女老師，已經忘卻了情人的面孔；勇敢的科學家，上前面對哥斯拉，亦為尋覓一事；女太空員升空，上窮碧落下黃泉，兩處茫茫皆不見。

千代子婚後，發現家中竟藏有早前遺失的鑰匙，重展追逐畫家之旅，眼神溫柔，微笑。

每次循環的時間，鑰匙都是物質永恆的守護，一次又一次的匙聲響起，周轉輪迴，即使失敗告終，從未絕望放棄。希望，總會在月缺之後出現。按照如此詮釋，我們再看千代子的一生，不也是符合循環的時間，鎖匙的警醒嗎？

如此千百次的迴轉，時空堆積成就的敘事魅力，把單純的追尋，場景不斷層層疊疊地展示觀者眼前。每一聲呼喚，每一場奔跑，每一次跌倒，個殊之中見其普遍，乃詩意浪漫的極致呈現。

當千代子從導演手中接下鑰匙，那個循環時間之齒輪再次轉動了，她在回顧一生之後隨即昏倒，送入醫院，命不久矣。導演哭著對她說：「我肯定，這一次你一定能找到他的！」伴隨著千代子化身為太空人火箭升空的畫面，穿梭無數繁星銀河，彷彿告訴我們，一個新的故事又將展開。

結尾閃現千代子家外的蓮花盛放，生和死，竟是一體兩面的事。

三、白如蓮花，女孩復活

千代子好奇地望了畫家繫在脖頸的鑰匙一眼，畫家告訴她：「這是開啟最重要事物的鎖匙。」千代子不解詢問，他說：「猜猜是什麼事物？」

千代人看一眼他的畫箱，含情默默地說：「不知道！不過，先別把答案告訴我，留待明天再說。」可惜，沒有明天了。鎖匙作為約定的信物，設置懸疑，也定下了千代子自以為要「還物」的任務，推動劇情發展，也彷彿讓觀者有一個明確的目標、信念：只要遇見，至少能把信物歸還。

但說到底，這條鎖匙能夠開啟什麼最重要的事物？連千代子以外，其他戲中角色都在問了。動畫經由千代子的眼神，暗示這條是打開畫家箱子，內有那幅繪畫北海道雪景的畫作。對畫家來說，這是藝術家對人生「理想」的追求，而經由畫家描述，千代子想像漂亮的畫，自然是「美」了。

每當千代子以為追尋到畫家，最終都不過迎來另一次揮手告別。但那樣畫作的想像，本即為美。

千代子和畫家的一期一會，真的是愛情嗎？抑或，那段相會於情竇初開之外，尚有其他重要含義？我想，對千代子而言，拾起那條在雪地的鑰匙，實乃打開心房，要像畫家一樣，追尋自己的生命價值，尋覓自己的人生美學。

因此，當千代子最初被星探看中，母親堅持她應要相夫教子，電影製作人則高言，女子要報效家國，當影星拍愛國電影，鼓舞軍人。前者是傳統的性別定型，後者則為大歷史國族敘事，而千代子呢，其時不過是中學生，在兩種壓迫之下，無話可說，下個鏡頭，她向牆壁投雪球洩憤。

恰恰在此時，她被畫家撞倒，畫家之象徵，留下的鑰匙，成了千代子的出路。千代子充滿自信，擺脫母親的控制，而從影絕非為了國家，「電影算什麼呢」，踏上自主尋覓之路。也因此，千代子才會成為紅極一時的明星，留下絕美的電影巨作。

妖婆首次出場，消失於木牆，顯然刻意留下似人的圖案；而畫家留下的少女畫作，恰在石牆。前者為千代子老年的投射，後者則是青春倩影，近於死亡的衰老，以及生機潑潑的活力，一體兩面。

不過，我們又有另一個疑問了，為什麼千代子會放棄繼續追尋畫家，息影隱居？遺失鑰匙之外，《千年女優》所探討的，是年老色衰，生命即將走到盡頭，會否一切皆為虛無之恐懼。

千代子演城堡公主，那位莫名其妙的妖婆現身，後來揭示了，她乃千代子害怕衰老的陰影。如果我們看得仔細些，妖婆首次出現之後，鏡頭刻意呈現木牆的面孔，是為了和後來炸毀房子，那幅在石牆的千代子少女肖像呼應！這也能解釋，千代子講述故事至此，何以昏倒，畫面反覆重現妖婆的操演繩索輪轉，皆因時間是我們最難面對的，冷酷無情的死神。

妖婆至此，不止「老」，老的下一步，是死亡，亦為人類必然面對的重要課題。

另一女演員，島尾詠子解釋對千代子多加阻撓，只因妒忌她「不停追逐那個男人讓你永保青春」。後來千代子覺悟到，畫家只記得那個青春的少女，根本不會認出她。年老色衰，死亡的陰暗迫出生命虛無，此生此世的追尋無果，到底意義何在？幸而，妖婆有雙重意義，口中說恨，也談愛，「我對你無比仇恨，卻又無比憐愛」。

室外的蓮花已然盛放，純白無瑕。千代子躺臥病床，人之將死，溫柔地對導演說，她藉著重新講述故事，打開記憶之門，心中那個小女孩復活了。千代子回首前塵，面對死亡和衰老，不再恐懼，反而得以再度檢視自己的一生，重新賦予了生命意義。她了悟到，原來自己擁有這麼精彩的故事，活得如斯不凡：「是否找到他已無所謂，事實上，我愛的，是那個不斷追逐的自己。」

最後一幕的升空，生命昇華得多美。千代子在雪地上執起鑰匙，掌握了屬於她的人生，鎖匙打開的，是一道比北海道雪景更加純白無瑕，更加動人心弦的景緻。

升空，向上拔昇的意象，高遠至宇宙繁星，也是千代子生命美學的高度。

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium
Mewe

嚟喇

睇完套戲再返嚟睇你個post

今敏

今敏！

紅辣椒 東京教父

一定要睇，呢套我心中神作

太宰治男友巴打又嚟G持！

呢套係神作
次次睇到最後都會喊

我係嚟學嘢㗎

我鐘意係追逐既感覺

好可惜英年早逝
唔係嘅話，一定仲有好多驚世之作

識貨

今敏好多戲都好好睇我自己最鍾意東京教父

雖然佢過咗身我先認識佢，但我好欣賞佢覺得佢國際/亞洲上都幾underrated

呢套都好好睇，好多謝樓主咁用心寫呢篇影評，希望多啲人留意到佢嘅電影

謊言鞏固的真實
謊言=追逐嘅目標，真實=追逐嘅人生
時空交織係今敏拿手好戲嚟，表表者不得不提藍色恐懼

今次篇文高汁咗好多，無記錯個導演有出演過茄喱啡，跟住俾千代子幫咗佢手

見到今敏就正評再睇

今敏香港好似冇乜人識
我都係之前機緣巧合之下睇咗佢套東京教父先識佢
講內容絕對唔輸宮崎駿

輕輕一推

今敏d作品真心好睇

今敏作品無論過左幾多年睇，都係好感人，引起人共鳴。

今敏點解咁早死
佢啲戲最鐘意千年女優

推

寧睇今敏, 都唔睇新海诚

支持今敏大家一齊推比更多人知

perfect blue

做女優要做一千年好辛苦

push

好正

最後係好感人
淒美，搵唔到再出發
但諗深一層，又係好美好嘅一生

呢套有冇邊度有正版睇
見親都係得紅辣椒

最後呢句勁震撼
完全將個故事昇華咗！

今敏絕對唔會令人失望！

唉，佢死前都好正面
一直有keep住創作新嘅作品，充滿能量
真係好好好可惜，佢竟然咁早過身
代表咗呢個世界少咗好多好作品，好想見到

不過就算咁，今敏之作絕對係名留青史
可惜香港真心偏少人知，希望希望介紹比更多人睇
今敏作品好睇到，睇完好有動力推比其他人睇！

多謝絲打欣賞，特登出埋奶力寫畀你睇
今敏勁在風格一致，但又有好多變化呈現
一眼就知道係出自佢隻手，但次次都有驚喜

係啊，佢嘅作品值得不斷被推介天妒英才

巴打就做法係正確

表達手法猶有過之！
香港多數都係識宮崎駿

今敏創作嘅千年女優雖好, 但係冇平澤進嘅配樂加持, 唔會令觀眾投入到動畫入面嘅世界!!

多謝巴打幫推

成件事都靚
女主角個個都勁有魅力

音樂都好正
仲記得第一次睇千年女優，最後千代子坐住火箭往光出發，之後播首片尾曲果時真係震撼到pokai

都係
覺得結局係咁
女主角因為愛情而顯得耀眼，過咗精彩嘅一生
呢啲一切都係畫家帶俾佢

佢話鍾意咁發光發亮嘅自己嗰下好感觸
我都希望自己都可以好似女主角咁鍾意一個人

我覺得佢好捉到人性
每部作品都用唔同方法， 講到人嘅本質

天妒英才

無錯，無論係未麻的部屋（房間）、東京教父定係千年女優都好捉到人性，眨下眼佢已經走左11年。真係好可惜無左咁嘅人材。
千年女優嘅女主最令人感動嘅係佢不停追尋嘅自己，無論過左幾多年，佢呢種信念都係不變，哪怕佢肉體不在。就係呢樣令人佩服，也忍不住流淚！

小朋友先至會做選擇why not both?
認真討論其實各有各特色嘅。
睇你啱咩口味，不過個人都鍾意今敏嘅作品

新海誠都好睇
各有各睇，一齊欣賞